<!-- ## 网络犯罪

### 拒不履行信息网络安全管理义务罪
286条之一

### 非法利用信息网络罪
第287条之一

### 完善了侵犯公民个人信息罪
第253条之一

### 编造、故意传播虚假信息罪

第二百九十一条之一
 -->


<!-- 以上罪名没有整理 -->

### 侵犯公民个人信息罪 和 窃取、收买、非法提供信用卡信息罪

[第二百五十三条之一](刑法.md)

[第一百七十七条之一第二款](刑法.md)

#### （一）“个人信息”的认定

个人信息具有以下刑法特征：

第一，个人信息具有真实性。只有真实的个人信息才能够成为犯罪对象，虚假的“个人信息”无法承载实体的法益，难以为刑法所保护。这里需要区别虚假的个人信息和假冒的个人信息。

第二，个人信息具有识别性。识别性的边界划定需要刑法理论的关注，特别是间接识别的情况。

第三，个人信息具有法益关联性。在一般意义上，某一信息具有了真实性和识别性已经可以构成个人信息，但是刑法意义上的个人信息还应具有法益关联性。

《侵犯个人信息解释》第一条 刑法第二百五十三条之一规定的“公民个人信息”,是指以电子或者其他方式记录的能够单独或者与其他信息结合识别特定自然人身份或者反映特定自然人活动情况的各种信息，包括姓名、身份证件号码、通信通讯联系方式、住址、账号密码、财产状况、行踪轨迹等。

账号密码往往绑定身份证号、手机号码等特定信息，即使未绑定，非法获取账号密码后往往也会引发侵犯财产甚至人身的违法犯罪。因此，该司法解释第一条明确将“账号密码”列为“公民个人信息”的范围。

以下信息是否属于《刑法》保护的个人信息？

（一）公开的个人信息

我国《刑法》则是对于个人信息进行一体保护，不论其是公开信息还是秘密信息。

（二）单位信息（法人信息）

就我国而言，目前仍应基于立法将信息主体定位于自然人这一基础理解个人信息，即个人信息不包括单位信息（法人信息）。

（三）外国人和无国籍人的个人信息

我国法律体系并未排斥对于外籍人、无国籍人个人信息的保护。

（四）死者的个人信息

死者的个人信息不应纳入《刑法》的保护范围 。

#### （二）侵犯个人信息行为的认定
《侵犯个人信息解释》第二条 违反法律、行政法规、部门规章有关公民个人信息保护的规定的，应当认定为刑法第二百五十三条之一规定的“违反国家有关规定”。

具体而言，该条将 “国家有关规定”明确限于法律、行政法规、部门规章等国家层面的规定，不包括地方性法规等非国家层面的规定。

《刑法》第九十六条 本法所称违反国家规定，是指违反全国人民代表大会及其常务委员会制定的法律和决定，国务院制定的行政法规、规定的行政措施、发布的决定和命令。

1. 非法提供个人信息

第一款：“出售”，是指将自己掌握的公民信息卖给他人，自己从中牟利的行为。

“非法提供”，是指违反国家有关规定，将自己掌握的公民信息提供给他人的行为。该类行为与出售个人信息行为相比，并不具有牟利性。司法解释具体列举了三种情形：

[《侵犯个人信息解释》第三条](侵犯个人信息解释.md)

第二款：对在履行职责或者提供服务过程中获得的公民个人信息，出售或者提供给他人，情节严重的从重处罚。

实践中，在政府行政管理以及金融、电信、交通、医疗、物业管理、宾馆住宿服务、快递等社会公共服务领域，收集和储存了大量的公民个人信息。

与普通向他人出售或者提供公民个人信息犯罪行为相比，出售或提供履职、提供服务过程中获得的公民个人信息的行为容易引发大范围的信息泄露，具有更大的社会危害性，而且违反了职业的操守，应当从严打击，从重惩处。

2. 非法获取个人信息
 
“窃取”，是指采用秘密的方法或不为人知的方法取得公民个人信息的行为，如在ATM机旁用望远镜偷看或用摄像机偷拍他人银行卡密码、卡号或身份证号或通过网络技术手段获得他人的个人信息等情况。

“以其他方法非法获取”，是指通过购买、欺骗等方式非法获取公民个人信息的行为。

[《侵犯个人信息解释》第四条](侵犯个人信息解释.md)
 
“履行职责、提供服务”只能是基于便利而非合法占有，才可以认定为窃取个人信息的行为，其类似于利用职务实施的盗窃行为。

3. 非法利用个人信息

非法利用行为包括两种类型：第一，下游犯罪的非法利用个人信息行为。在司法实践中诈骗犯罪、盗窃犯罪、勒索犯罪、绑架犯罪、杀人犯罪、伤害犯罪都不乏利用个人信息实施的情形。

第二，下游犯罪以外的非法利用个人信息行为。比如非法利用他人驾驶证件信息有偿为他人“消分”等行为。

[第二百八十条之一](刑法.md)

4. “情节严重”的判断

[《侵犯个人信息解释》第五条、第六条](侵犯个人信息解释.md)

### 拒不履行信息网络安全管理义务罪

[第二百八十六条之一](刑法.md)

1. 网络服务提供者
[《帮信罪等解释》第一条](帮信罪等解释.md)

《网络安全法》第七十六条第（三）项规定：“网络运营者，是指网络的所有者、管理者和网络服务提供者。”而刑法第二百八十六条之一使 用了“网络服务提供者”，自然不能包括网络安全法规定的网络运营者的所有情形。网络服务提供者包括提供互联网服务的网络运营者，也包括虽然提供内部网络服务、但涉及公共服务的网络运营者。(网络运营者做的缩小解释)

2. 拒不履行信息网络安全管理义务
（1）行为人不履行法律、行政法规规定的信息网络安全管理义务

第一， 落实信息网络安全管理制度和安全保护技术措施。

第二， 及时发现、处置违法信息。

第三， 网络服务提供者在提供服务过程中，应当对网上信息、和网络日志信息记录进行备份和留存。

（2）经监管部门责令采取改正措施而拒不改正:这里的监管部门是指依据法律、行政法规的规定对网络服务提供者负有监督管理职责的各个部门。
 
[《帮信罪等解释》第二条](帮信罪等解释.md)

3. 造成严重后果
 
（1）致使违法信息大量传播的； 《帮信罪等解释》第三条
 
（2）致使用户信息泄露，造成严重后果的； 《帮信罪等解释》第四条
 
（3）致使刑事案件证据灭失，情节严重的； 《帮信罪等解释》第五条
 
（4）有其他严重情节的。《帮信罪等解释》第六条 
 
应在主体区分的基础上进一步明确用户信息的范围：第一类为个人信息，即具有识别性和法益关联性的个人信息。第二类为单位相关信息，该类信息并不要求识别单位，而且不应限于商业主体的经营信息。比如网络服务提供者不作为导致事业单位工作信息泄露，造成了严重后果，也不排除从拒不履行信息网络安全管理义务行为的角度进行考察。


### 非法利用信息网络罪

[刑法 第二百八十七条之一](刑法.md)

非法利用信息网络罪（有潜力，可挖掘）,该罪名，一年只有几百件，并不多，很多都按照帮信罪定罪了。

1. “违法犯罪”

[《帮信罪等解释》第七条](帮信罪等解释.md)

一方面，对刑法第二百八十七 条之一规定中的“等”，应当作等外的理解，即不只限于该条所明确列举的类型，也包括其他违法犯罪。另一方面，对于刑法未规定、仅在治安管理处罚法或者其他 法律法规规定的行政违法行为，即使利用信息网络实施，也不应当构成非法利用信息网络罪。

2. “网站、通讯群组”
[《帮信罪等解释》第八条](帮信罪等解释.md)

3. “发布信息”

[《帮信罪等解释》第九条](帮信罪等解释.md)

实践中，有些行为人为逃避打击，不直接发布信息，而是发布信息的链接地址、截屏，或者将包含信息的文件放 到网盘等存储空间后发布访问账号、密码。如在某案中，行为人将大量淫秽视频存入网盘后，在网上发布网盘账号、密码。此种情形与直接发布信息并 无差异，应当认定为发布信息。

4. “情节严重”

[《帮信罪等解释》第十条](帮信罪等解释.md)

### 帮助信息网络犯罪活动罪

[刑法 第二百八十七条之二](刑法.md)

1. 明知他人利用信息网络实施犯罪
    1. [《帮信罪等解释》第十一条](帮信罪等解释.md)
    1. [电信诈骗意见（二）八](电信诈骗意见（二）.md)
    1. [《断卡会议纪要》一](断卡会议纪要.md)
    1. 其他几种可以认定行为人具有明知的情形：
        1. 多次或者组织他人非法提供技术支持、帮助的；
        1. 非法提供电话卡批量插入设备，具有改变主叫号码、虚拟拨号、互联网电话违规接入公用电信网络等功能的设备、软件，批量账号、网络地址自动切换系统、批量接受提供短信验证、语音验证的平台等的；（《反电信网络诈骗法》第十四条）
        1. 经金融机构、电信业务经营者、互联网服务提供者因涉诈等异常情形采取限制、暂停服务等处置措施后仍然实施有关行为的；（《“断卡”会议纪要》）
        1. 事先串通应对调查的话术口径的。（《“断卡”会议纪要》
1. 帮助信息网络犯罪活动行为的认定
    1. [《帮信罪等解释》第十二条](帮信罪等解释.md)
    1. [电信诈骗意见（二）九](电信诈骗意见（二）.md)
    1. [《断卡会议纪要》四](断卡会议纪要.md)
    1. 帮信罪“情节严重”司法认定主要涉及两类数量标准（应该是对于以上三点的概括）：
        1. 一是犯罪数额标准。《帮信罪等司法解释》第十二条第一款规定了认定帮信罪“情节严重”的七种具体情形，其中第二种情形为“支付结算金额二十万元以上的”，2020年“断卡”行动开始后该情形被广泛适用于涉“两卡”犯罪案件。但由于网络支付十分便捷，大多数涉“两卡”的犯罪数额均超过二十万，加之目前缺乏关于帮信罪“支付结算”的规定，导致实践中大量案件按照该情形入罪。为限缩帮信罪的犯罪圈，《“断卡”会议纪要》规定了可以认定为《帮信罪等司法解释》第十二条第一款兜底条款“其他情节严重的情形”的一种情形（单向流入涉案信用卡中的资金超过30万元,且其中至少3000元经查证系涉诈骗资金，以下简称“单向流水30万元以上+3000元以上”标准）。《“断卡”会议纪要》设立的“单向流水30万元以上+3000元以上”标准更符合打击“两卡”犯罪的现实需要，实际上提高了帮信罪的入罪门槛，实践中绝大多数案件也是按照这一标准认定是否构成帮信罪。
        1. 二是工具数量标准。《电诈意见（二）》第九条规定了可以认定为《帮信罪等司法解释》第十二条第一款规定的“其他情节严重的情形”的两种情形（明知他人利用信息网络实施犯罪，为其犯罪提供：1.收购、出售、出租本人或他人信用卡5张以上的；2.收购、出售、出租他人手机卡20张以上的）。但是无论是犯罪数额标准还是工具数量标准，司法适用中都存在“唯数额/数量论”的问题，以银行卡为例，对行为人提供5张以上银行卡，但提供的银行卡均未流入涉诈等犯罪资金，即行为人提供的银行卡未被被帮助对象实际用于犯罪的，也以帮信罪定罪处罚。
        1. 此外，《帮信罪等司法解释》第十二条第二款规定“实施前款规定的行为，确因客观条件限制无法查证被帮助对象是否达到犯罪的程度，但相关数额总计达到前款第二项至第四项规定标准五倍以上，或者造成特别严重后果的，应当以帮助信息网络犯罪活动罪追究行为人的刑事责任”（即“五倍条款”）。也有地方司法实践中对只要流入资金超过一百万元（“二十万元”的五倍），也认定构成帮信罪。但这一做法不符合《帮信罪等司法解释》设立该“五倍条款”的本意（适用该“五倍条款”通常要求被帮助对象人数众多，对于帮助单个或者少数对象利用信息网络实施犯罪的不能适用该条款，在涉“两卡”案件中，行为人基本上是为单个或少数对象提供银行卡，因此一般不应适用该条款）。
